\documentclass{beamer}
\addtobeamertemplate{frametitle}{}{\vspace{-2em}} % decrease
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bbm}
\usepackage{bm}
\usetheme{Madrid}
%\usecolortheme{beaver}
\begin{document}
\title[Topologie et désordre dans un réseau]{L’effet conjugué de la topologie et du désordre dans des réseaux d'atomes}   
\author[Pierre Wulles]{\textbf{Pierre Wulles} \\ \footnotesize Supervisé par \textbf{S. Skipetrov} }
\subtitle{Stage de Master 2}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{../report/fig/logo.png}
  \includegraphics[width=2cm]{../report/fig/logo2.png}
\includegraphics[width=2cm]{../report/fig/logo3.png}}
\date{\today} 
%LPMMC S.Skipetrov

\frame{\titlepage} 
\frame{\frametitle{Table of contents}\tableofcontents} 


\section{Introduction} 
\frame{\frametitle{Contexte}
  \vspace*{4mm}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{../report/fig/topo_insulator.jpg}
    \caption{Illustration de l'effet d'isolant topologique d'après le site \texttt{osa-opn.org}}
    \end{figure}
  \begin{itemize}
    \item 1980: QHE , notion \textbf{d'isolant topologique}. \pause
    \item 1988: Haldane propose un modèle périodique sans quantification de Landau, couplage très particulier sans champ $\vec{B}$, purement théorique. \pause
    \item 2005: Haldane et Raghu montre que QHE est également possible pour des photons. \pause
    \item 2008: Confirmation expérimentale par \textit{Wang et al}.
\end{itemize} 

}

\frame{\frametitle{Isolant topologique}
  \begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{../report/fig/topologie1.jpg}
\includegraphics[scale=0.2]{../report/fig/topologie2.jpg}
\includegraphics[scale=0.2]{../report/fig/topologie3.jpg}
\caption{Différents objets de genre $g=1$ et $g=2$ (gauche centre) ainsi qu'un noeud torique (Trefoil knot) de genre $g=1$}
\label{genus}
\end{figure}

Conservation de propriétés sous déformations continues.


\begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    Genus:
\begin{align}
\iint_{\mathcal{S}} k(\bm{r}) d^{2} s=2 \pi C
\end{align}
  \end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{../report/fig/kx_illus_annot.png}
\end{figure}
  \end{column}
    \end{columns}
}

\frame{\frametitle{Des pespectives d'avenir en photonique}
   \vspace*{5mm}
  Materiaux robustes vis-à-vis des imperfections: guide d'ondes, ... \pause
  \begin{itemize}
  \item Lasers topologiques \pause
  \item Puces photoniques \pause
  \item Circuits quantiques 
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/laser_topo.jpg}
\includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/photo_chip.jpg}
\caption{Quelques applications en topologie photonique (illustrations articles)}
\end{figure}

}

\section{Réseau hexagonal}

  \frame{\frametitle{Position du problème}
    \vspace*{12mm}
\begin{columns}

  \begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
    \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.1]{../report/fig/hex.png}
      \includegraphics[scale=0.1]{../report/fig/champB.png}
     \end{center}
\end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{itemize}
    \item Réseau hexagonal \pause
    \item Peut se voir comme une superposition de réseau triangulaires $A$ et $B$ \pause
    \item Champs magnétique $\vec{B}$
    \item $\Delta_B$ décalage de Zeeman en unités de $\Gamma_0$: paramètre sur lequel on joue
    \item $\Delta_B = \mu_B B/\Gamma_0$
      \item $\Gamma_0$ représente l'inverse du temps de vie.
    \end{itemize} 

\end{column}

\end{columns}}


\frame{\frametitle{Position du problème}
\vspace*{7mm}
  %D'abord expliquer juste pour l'effet Zeeman puis après introduire les deux types de sites 
    \begin{itemize}
\item  Excitation d'un atome à l'aide d'un photon à une fréquence bien
  spécifique.\pause
        \end{itemize}
  \begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../report/fig/degen_simple.png}
\caption{Le champ $\vec{B}$ brise la symétrie par renversement du temps.}
  \end{figure}

  \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
  \begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.32]{../report/fig/ab.png}
\caption{Similaire à l'effet Aharonov–Bohm}
  \end{figure}
    \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{align}
          \psi \propto e^{i\phi} \\
          \phi=\frac{q}{\hbar} \int_{P} \mathbf{A} \cdot d \mathbf{x} \\
          \nabla \times \mathbf{A}=\mathbf{B}
        \end{align}
        $P$ représente le chemin parcouru
      \end{column}
      
  \end{columns}
}
  


    \frame{\frametitle{Description hamiltonienne}
On peut donc décrire le système par le hamiltonien suivant:

\begin{align}
H &=\hbar \sum_{n=1}^{N} \sum_{\alpha_n=\sigma_{+}, \sigma_{-}}\left[\omega_{0} \pm \delta \omega_{0}+\operatorname{sgn}\left(\alpha_{n}\right) \mu_{B} B-i \frac{\Gamma_{0}}{2}\right]  \times\left|\alpha_{n}\right\rangle\left\langle\alpha_{n}\right| \nonumber \\
&+\frac{3 \pi \hbar \Gamma_{0}}{k_{0}} \sum_{n \neq m}^{N} \sum_{\alpha_n, \beta_m=\sigma_{+}, \sigma_{-}} \mathcal{G}_{\alpha_n \beta_m}\left(\mathbf{r}_{n}-\mathbf{r}_{m}\right)\left|\alpha_{n}\right\rangle\left\langle\beta_{m}\right|
 \\
&= H_{\text{un seul atome}} +  H_{\text{interactions}}
\end{align}
    }    

    \frame{\frametitle{Description hamiltonienne}
\vspace*{9mm}
Où on introduit $A_{\mu\nu}(\bm{r})$ la fonction de Green dyadique dérivé
des équations de Maxwell:
\footnotesize
\begin{align}
  \nabla \times \nabla \times A(\bm{r}) - k^2 A(\bm{r}) =\mathbbm{1} \delta(\bm{r})
\end{align}
\normalsize
qui traduit l'interaction des atomes proches
et aussi lointain:
\footnotesize
\begin{align}
A_{\mu \nu}(\bm{r})=-\frac{e^{i k r}}{4 \pi r}\left[\left(1+\frac{i}{k r}-\frac{1}{(k r)^{2}}\right) \delta_{\mu \nu}\right. 
\left.+\left(-1-\frac{3 i}{k r}+\frac{3}{(k r)^{2}}\right) \frac{x_{\mu} x_{\nu}}{r^{2}}\right]+\frac{\delta_{\mu \nu} \delta^{(3)}(\mathbf{r})}{3 k^{2}}
\end{align}\pause
\normalsize On choisit de passer d'une base de polarisation linéaire à
une base de polarisations  circulaire: \footnotesize
\begin{align}
{\cal G}_{\alpha\beta}(\bm{r}) = dAd^\dagger \quad \text{où}\quad \hat{d}=\left[\begin{array}{ccc}
\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{i}{\sqrt{2}} & 0 \\
-\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{i}{\sqrt{2}} & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right] 
\end{align}\pause
\normalsize
On peut finalement introduire la matrice $G \in {\cal M}_{3N, 3N}(\mathbb{C})$, sans dimension:
\footnotesize
\begin{align}
  G_{ij} = {\cal G}_{\alpha \beta}(\bm{r_m} - \bm{r_n})\frac{-4\pi}{k_0} \quad \text{où}\quad
  \begin{array}{rcl}
    i &=& 3(m-1) + \alpha \\
    j &=& 3(n-1) + \beta
      \end{array}
\end{align}
\normalsize
}

%% \frame{\frametitle{$\Delta_B$ et $\Delta_{AB}$}
%%   On dispose donc de deux paramètres pour changer la physique du système:
%%   \begin{itemize}
%%   \item $\Delta_B$ intensité du champ magnétique en unités de $\Gamma_0$
%%   \item $\Delta_{AB}$ différence d'énergie propre entre sites $A$ et $B$ en unités de $\Gamma_0$
%%     \end{itemize}
%% }


    \frame{\frametitle{Performance}
      \vspace*{5mm}
      L'enjeu consiste alors à diagonaliser $G$ une matrice $3N_{\text{atoms}} \times 3N_{\text{atoms}}$  pour obtenir les valeurs propres $\lambda_n$ et les vecteurs propres $\bm{\psi_n}$.\pause
      \begin{align}
        G\bm{\psi_n} = \lambda_n \bm{\psi_n}
      \end{align}
\pause      
Cette opération(diagonalisation) demande $\mathcal{O}(N_{\text{atoms}}^3)$ opérations.

\begin{columns}

  \begin{column}{0.4\textwidth}  %%<--- here
    \begin{center}
           \begin{figure}
      \includegraphics[scale=0.2]{../report/fig/time_exec.png}
      \caption{Temps d'exécution du programme pour diagonaliser la matrice et calculer l'indice de Bott du système}
                 \end{figure}
     \end{center}
\end{column}
  \begin{column}{0.6\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item On utilise la bibliothèque \texttt{Eigen3} (C++) et plus
        particulièrement la fonction
        \texttt{ComplexEigenSolver<MatrixXcd>} qui fonctionne pour
        tout types de matrices.
    \end{itemize}
%%     \[f(x) = ax^3+bx^2 + cx\]
%%     \tiny
%%     \verb
%%     ~
%% Final set of parameters       Asymptotic Standard Error
%% =======================       ========================

%% a               = 1.5e-06  ----------- +/- 2.7e-07    (18.54\%)

%% b               = -0.0005  ----------- +/- 0.0002     (37.33\%)

%% c               = 0.06156  ----------- +/- 0.034      (55.64\%)

%% ~

\end{column}

\end{columns}

    }

\frame{\frametitle{Outils utiles}
  La densité d'état (DOS) constitue un premier outils d'étude utile:
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.6]{../report/fig/complex_plane_illus.png}
    \end{center}
    \begin{align}
      \omega = \omega_0 - \Gamma_0 \text{Re}(\lambda)/2
          \end{align}
    
      }

    
\frame{\frametitle{Premiers histogrammes}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/hist_B0AB0.png}
    \end{center}

      }

\frame{\frametitle{Premiers histogrammes}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/hist_B12AB0.png}
      
      On remarque que $24 = 2\times \Delta_B$
      \end{center}
}


\frame{\frametitle{Différenciation des sites}
  \begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.42]{../report/fig/degen.png}
\caption{On peut également différencier les sites $A$ et $B$.}
  \end{figure}
  Il est possible d'introduire une différence de fréquence résonante propre entre les sites $A$ et $B$:
  \begin{align}
    \Delta_{AB} = \delta\omega_0/\Gamma_0
    \end{align}
}


\frame{\frametitle{Premiers histogrammes}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/hist_B0AB12.png}
      
      $24 = 2\times \Delta_{AB}$
      \end{center}
}


\frame{\frametitle{Largeur du gap}
La largeur du gap vérifie: %%on le voit sur les simuls !

\begin{align}
  \boxed{
    L_{\text{gap}} = 2\lvert \lvert \Delta_B\rvert - \lvert\Delta_{AB}\rvert\rvert
    }
\end{align}

Avec :
\begin{align}
\boxed{
\frac{\omega - \omega_0}{\Gamma_0} \approx 7 
}
\end{align}
}

\frame{\frametitle{Modes propres}
  \vspace*{5mm}
  \begin{center}
    $N_{\text{atoms}} = 1352 \quad|\quad \Delta_B = 12 \quad|\quad \Delta_{AB} = 0$\\
      \includegraphics[scale=0.21]{../report/fig/intensity_map.png}
            \includegraphics[scale=0.21]{../report/fig/intensity_map3.png}
    \end{center}
  \begin{center}
    \begin{figure}
          \includegraphics[scale=0.21]{../report/fig/intensity_map2.png}
          \includegraphics[scale=0.21]{../report/fig/intensity_map5.png}
          \caption{Le calcul des vecteurs propres permet de tracer une carte d'intensité pour un mode propre $m$ donné. On observe les états de bords pour les fréquences dans le gap.}
              \end{figure}
      \end{center}
}

\section{Réseau perturbé}



\frame{\frametitle{Nombre de Chern}
  \vspace*{7mm}
  Comment différencier ces deux gaps ?
  \pause
  \begin{align}
  C=\frac{1}{2 \pi} \int_{\mathrm{BZ}} \Omega(\mathbf{k}) d^{2} \mathbf{k} 
  \end{align} \pause où
  \begin{align}
\Omega(\mathbf{k})=i\left[\left\langle\frac{\partial \boldsymbol{\psi}(\mathbf{k})}{\partial k_{x}} \mid \frac{\partial \boldsymbol{\psi}(\mathbf{k})}{\partial k_{y}}\right\rangle-\left\langle\frac{\partial \boldsymbol{\psi}(\mathbf{k})}{\partial k_{y}} \mid \frac{\partial \boldsymbol{\psi}(\mathbf{k})}{\partial k_{x}}\right\rangle\right]
  \end{align}\pause
      \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.28]{../report/fig/chern_map.png}
    \end{center}
}

\frame{\frametitle{Indice de Bott}
  \small
  \begin{gather}
    X_{ij} = \delta_{ij} x_i \quad \text{et}\quad Y_{ij} = \delta_{ij} y_i \rightarrow
V_X = \text{exp}\left(\frac{2\pi i}{L_X}X\right) \quad V_Y = \text{exp}\left(\frac{2\pi i}{L_Y}Y\right)  \\[2mm]
P(\omega) = \sum_{\omega_n < \omega} \left |\psi_n \right >\left < \psi_n \right |  \\[2mm]
\widehat{V_X} = P(\omega)V_XP(\omega) \quad \widehat{V_Y} = P(\omega)V_YP(\omega)  \\[2mm]
\boxed{C_B(\omega) = \frac{1}{2\pi}\text{Im}(\text{Tr}(\text{ln}(\widehat{V_Y}\widehat{V_X}\widehat{V_Y}^{\dagger}\widehat{V_X}^{\dagger})))}
  \end{gather}
    En pratique on utilise:
  \begin{align}
\boxed{C_B(\omega) = \frac{1}{2\pi}\text{Im}\left(\sum_i \text{log}(\mu_i)\right)}
  \end{align}
  où $\mu_i$ sont les valeurs propres de $\widehat{V_Y}\widehat{V_X}\widehat{V_Y}^{\dagger}\widehat{V_X}^{\dagger}$
}


\frame{\frametitle{Indice de Bott}
Imperfection du à la taille finie (et assez faible) du système.
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/bott_map1.png}
      \end{center}
}

\frame{\frametitle{Perturber le réseau}



  \begin{figure}
    \centering
          \includegraphics[scale=0.25]{../report/fig/0pourcent.png}
          \includegraphics[scale=0.25]{../report/fig/25pourcent.png}
          \includegraphics[scale=0.25]{../report/fig/50pourcent.png}
          \caption{Le réseau hexagonal pour 0\%, 25\% et 50\% de désordre. La structure hexagonale disparait rapidement.} 
      \end{figure}
}

\frame{\frametitle{Outils utiles}
  \vspace*{5mm}
On introduit ici l'IPR:
\begin{align}
  \mathrm{IPR}_{m}=\sum_{j=1}^{N}\left\{\sum_{\mu=1}^{2}\left|\psi_{m}^{2(j-1)+\mu}\right|^{2}\right\}^{2}
\end{align}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{../report/fig/ipr_illus.png}
    \end{center}

        }




\frame{\frametitle{Cartes Bott/IPR/DOS}
  %% Bien préciser à l'oral: Bott type de gap, IPR détection des bords
  %% du gap, DOS gap mais les états de bords polluent !
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/B0AB0N6.png}
      \end{center}
}

\frame{\frametitle{Cartes Bott/IPR/DOS}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/B12AB0N6.png}
      \end{center}
}


\frame{\frametitle{Cartes Bott/IPR/DOS}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/B-12AB0N6.png}
      \end{center}
}
% Ici introduire delta_AB
\frame{\frametitle{Cartes Bott/IPR/DOS}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/B0AB12N6.png}
      \end{center}
}

\frame{\frametitle{Ouverture d'un gap ?}
  \vspace*{8mm}
  L'augmentation du désordre peut-elle ouvrir un gap ?
  \pause
  %Expliquer Isolant topologique d'Anderson
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.2]{../report/fig/gapB5AB5.png}
      \end{center}
}

\frame{\frametitle{Ouverture d'un gap ?}
  %Bcp plus présent sur les sites B: ce n'est pas rien !
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.2]{../report/fig/sitesB_Ngrowing.png}
      \end{center}
}

\frame{\frametitle{Ouverture d'un gap ?}
  4 jours de calcul !
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/B5AB5N24_B.png}
      \end{center}
}

\frame{\frametitle{Ouverture d'un gap ?}
    \begin{align}
P(\omega) = \sum_{\omega_n < \omega} \left |\psi_n \right >\left < \psi_n \right |
  \end{align}
\begin{alertblock}{Sens Bott}
En dehors du gap quel est le sens de l'indice de Bott ?
\end{alertblock}
}


%Ne pas mettre les autres formes de réseau ou vite fait sur la
%dernière slides, insister sur ce qui a fonctionné ! Faire un récap
%général.

\frame{\frametitle{Autres formes de réseau}
          \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.08]{../report/fig/asym.png}
    \end{center}\pause
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/m8_modified.png}
            \includegraphics[scale=0.3]{../report/fig/parall.png}
    \end{center}


}

\frame{\frametitle{Autres formes de réseau}
    \begin{figure}[!h]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.18]{../report/fig/hist_B0AB12.png}
\includegraphics[scale=0.19]{../report/fig/hex_B0AB12.png}
\caption{Comparaison réseau de forme carré à gauche et hexagonale à droite.}
  \end{figure}

}

\section{Conclusion}

\frame{\frametitle{Conclusion}
  \begin{itemize}
  \item Étude de la brisure de symétrie par renversement du temps et par inversion des sites
  \item Preuve de la robustesse du gap topologique face au désordre (jusque 25 \%)
  \item Tentative de réalisation d'un TAI 
  \item Écriture d'un code pour le calcul de l'indice de Bott
        \item Supression des états de bords en changeant la forme de l'échantillon
  \end{itemize}

}

\frame{\frametitle{Non résolus}
  \begin{itemize}
  \item Sens de l'indice de Bott ?
  \item Que signifie le changement de valeur en fonction du désordre pour $\Delta_B = \Delta_{AB}$ ?
  \end{itemize}

}



\frame{\frametitle{Pistes à explorer}
  \begin{itemize}
  \item Perturber le hamiltonien via la valeur de $\Delta_{AB}$ (fluctuation de fréquences propres d'atomes) et non via les positions des atomes.
  \end{itemize}

}

\frame{\frametitle{Remerciements}
  \begin{itemize}
  \item S. Skipetrov
  \item J-D. Dubois
  \item Toute l'équipe du LPMMC
  \end{itemize}

}






%\section{Section no. 4}
%\subsection{blocs}
%% \frame{\frametitle{blocs}

%% \begin{block}{title of the bloc}
%% bloc text
%% \end{block}

%% \begin{exampleblock}{title of the bloc}
%% bloc text
%% \end{exampleblock}


%% \begin{alertblock}{title of the bloc}
%% bloc text
%% \end{alertblock}
%% }
\end{document}

